\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel} % Hifenização e dicionário
\usepackage[left=3.00cm, right=2.00cm, top=3.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
\usepackage{enumitem} % Para itemsep etc
\usepackage{longtable} % Dependência do longtabu
\usepackage{tabu} % Para melhor criação de tabelas
\usepackage{listings} % Para códigos
\usepackage{lstautogobble} % Códigos indentados corretamente
\usepackage{color} % Para coloração de códigos
\usepackage{zi4} % Para fonte de códigos
\usepackage{parskip} % Linha em branco entre parágrafos em vez de recuo
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim} % Para comentários
\usepackage[breaklinks]{hyperref}

% Um dia, talvez: http://linorg.usp.br/CTAN/macros/latex/contrib/minted/minted.pdf

\tabulinesep=0.75ex % Espaçamento interno das tabelas

\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13, 0.13, 1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0, 0.5, 0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9, 0, 0}
\definecolor{graynumbers}{rgb}{0.5, 0.5, 0.5}
\definecolor{graybox}{rgb}{0.9, 0.9, 0.9}

\newcommand{\inlinecode}[1]{\textbf{\lstinline{#1}}}

\usepackage{listings}
\lstset{
    autogobble,
    columns=fullflexible,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    breakatwhitespace=true,
    escapeinside={(*@}{@*)},
    commentstyle=\color{greencomments},
    keywordstyle=\color{bluekeywords},
    stringstyle=\color{redstrings},
    numberstyle=\color{graynumbers},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    frame=l,
    framesep=12pt,
    xleftmargin=12pt,
    tabsize=4,
    captionpos=b
}

\begin{document}
\begin{center}
    \textsc{Universidade Federal do Rio Grande do Norte} \\
    \textsc{Departamento de Informática e Matemática Aplicada}
\end{center}

\bigskip

\begin{tabular}{@{}ll@{}}
    \emph{Disciplina:} & DIM0437 --- Linguagens de Programação:
                            Conceitos e Paradigmas \\
    \emph{Docente:}    & Umberto Souza da Costa \\
    \emph{Discentes:}  & Dogival Ferreira da Silva Junior \\
                       & Felipe Cortez de Sá \\
                       & Gabriel Sebastian von Conta \\
                       & Phellipe Albert Volkmer \\
                       & Vinícius Araújo Petch
\end{tabular}

\bigskip

\begin{center}
\large \textbf{Subproblema 9} --- Adaptação ao paradigma funcional
\end{center}

\section{Problema}
    \subsection{Produto do problema}
    O produto desta fase deve ser um documento especificando uma versão
    funcional da linguagem originalmente definida pelo grupo. O documento deve
    deixar evidentes as adaptações necessárias para que a linguagem migre de
    paradigma.

    \subsection{Questões}
    \begin{enumerate}[leftmargin=*]
        \item % r_01.tex
        Quais são as características principais do paradigma funcional? Analise
        e compreenda todos os conceitos deste paradigma antes de responder às
        questões seguintes.

        \item % r_02.tex
        Quais diferenças existem entre as noções de variáveis dos paradigmas
        imperativo e funcional? Qual é o impacto dessas diferenças no projeto
        de uma linguagem? Qual é o impacto dessas diferenças na pragmática da
        linguagem?

        \item % r_03.tex
        Quais características da linguagem originalmente projetada poderão
        permanecer quando da mudanção para o paradigma funcional?

        \item % r_04.tex
        Quais características da linguagem originalmente projetada que
        precisarão ser retiradas quando da mudança para o paradigma funcional?

        \item % r_05.tex
        Quais novas características poderão ser integradas à linguagem?

        \item % r_06.tex
        Dê exemplos de programas escritos na versão funcional de sua linguagem.

    \end{enumerate}

\section{Resoluções}
    \begin{enumerate}[leftmargin=*]
        \item
        \input{r_01}

        \item
        \input{r_02}

        \item
        \input{r_03}

        \item
        \input{r_04}

        \item
        \input{r_05}

        \item
        \input{r_06}
    \end{enumerate}
\end{document}
